
\section{总览与证据规则}

\begin{frame}[t]{重做后的 report-slide 交付形态}
\DeckKicker{REPORT STRUCTURE}
\ClaimLine{同一份 YAML 内容源同时生成 Beamer/PDF 与可编辑 PPTX，避免内容漂移。}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.56\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item 15 个小方向，每个方向固定 3 个 selection slot。
      \item 每篇文章固定 5 页：内容摘要、研究背景、解决方案、实验结果、文章评价。
      \item 每个 primary 独立记录 paper type、claim strength、maturity/source status。
      \item PDF 与 PPTX 只作为交付物；可维护内容是 \texttt{papers.yml}、方向级 \texttt{story.yml} 和生成脚本。
    \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{0.38\textwidth}
    \VisualPanel{页数与结构}{\begin{itemize}
      \item 45 个 primary slot
      \item 225 页文章精讲
      \item 每方向 1 页开场 + 1 页总结
      \item 全 deck 约 260 页
    \end{itemize}}
  \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{证据等级与允许 claim}
\DeckKicker{EVIDENCE RULES}
\ClaimLine{所有机制和实验结论都必须落在证据等级允许的范围内。}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lY@{}}
\toprule
标签 & Slide 中允许的表述 \\
\midrule
E0 official spec/RFC & 只写规范性机制、状态、接口和术语；没有独立实验时写“规范，无新实验”。 \\
E1 peer-reviewed primary & 可写系统设计、实现和实验结果，但必须限定在论文 threat model 和 workload 内。 \\
E2 SoK/Survey & 用于 taxonomy、覆盖范围和 related-work framing；机制 claim 回到原论文或规范。 \\
E3 draft/preprint & 只写 emerging direction 与草案状态；标题或证据行显式标注 draft/not ratified。 \\
E4 industry evidence & 只支撑产品行为、部署实践或 building block；不当作普适安全证明。 \\
E5 metadata/source-limited & 只写来源状态，不支撑强机制或性能 claim。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{15 个小方向与 primary slot}
\DeckKicker{DIRECTION INDEX}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.49\textwidth}
\IndexEntry{01}{硬件辅助 TEE taxonomy}{schneider2022soktee / boubakri2025riscvtee / sok-tee}
\IndexEntry{02}{Arm TrustZone TEE 与漏洞谱系}{arm\_trustzone\_whitepaper / pinto2019trustzone / cerdeira2020trustzone}
\IndexEntry{03}{Arm CCA / RME / RMM 基础架构}{li2022cca / arm\_cca\_spec / arm\_rmm\_spec}
\IndexEntry{04}{Arm CCA 细粒度隔离与部署模型}{zhang2023shelter / zhou2025rcontainer / liu2025nanozone}
\IndexEntry{05}{Arm CCA I/O、DMA、accelerator、interrupt}{acai2023 / bertschi2026devlore / sok-tee}
\IndexEntry{06}{Attestation、boot、lifecycle}{seshadri2004swatt / rats\_rfc / nunes2019vrased}
\IndexEntry{07}{RISC-V 基础安全 primitives}{riscv\_privileged / riscv\_iommu\_2023 / riscv\_aia\_2023}
\IndexEntry{08}{RISC-V TEE lineage: Sanctum / Keystone / Penglai / SPEAR-V}{lee2020keystone / feng2021penglai / schrammel2023spearv}
  \end{column}
  \begin{column}{0.49\textwidth}
\IndexEntry{09}{RISC-V CoVE / AP-TEE confidential VM}{sahita2023cove / riscv\_ap\_tee\_2024 / boubakri2025riscvtee}
\IndexEntry{10}{RISC-V CoVE-IO / TEE-I/O}{feng2024siopmp / riscv\_cove\_io\_2026 / riscv\_iommu\_2023}
\IndexEntry{11}{Memory encryption / integrity / replay protection}{henson2014memory / amd\_sev\_snp / arm\_cca\_spec}
\IndexEntry{12}{Memory / I/O fabrics: CXL、PCIe IDE、RDMA}{gouk2022directcxl / zhong2024cxltiers / wang2025odrp}
\IndexEntry{13}{Confidential I/O protocol、trusted device interface、network endpoint}{dmtf\_spdm\_2025 / riscv\_cove\_io\_2026 / li2024folio}
\IndexEntry{14}{Accelerator / DPU / SmartNIC confidential offload}{zhu2020hetee / dhar2024cloudscale / wang2026cage}
\IndexEntry{15}{SmartNIC / trusted NIC / secure storage data path}{zhou2024snic / giantsidi2025tnic / chrapek2026hazel}
  \end{column}
\end{columns}
\end{frame}
