
\input{config/preamble}
\title{Hardware Security Survey Report Slides}
\subtitle{Arm/RISC-V 机密计算、I/O/Data-path 防御与硬件设计防御}
\author{report-slide scaffold}
\date{2026 年 5 月 12 日}
\begin{document}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
\input{00-overview/section}
\input{01-tee-taxonomy/section}
\input{02-trustzone-lineage/section}
\input{03-arm-cca-rme-rmm/section}
\input{04-arm-cca-deployment/section}
\input{05-arm-cca-io-accelerator-interrupt/section}
\input{06-attestation-boot-lifecycle/section}
\input{07-riscv-primitives/section}
\input{08-riscv-tee-lineage/section}
\input{09-riscv-cove-ap-tee/section}
\input{10-riscv-cove-io-tee-io/section}
\input{11-memory-encryption-integrity-replay/section}
\input{12-memory-io-fabrics/section}
\input{13-confidential-io-protocol-device-endpoint/section}
\input{14-accelerator-dpu-smartnic-offload/section}
\input{15-smartnic-trusted-nic-storage/section}
\begin{frame}[t]{全局汇报约束}
\DeckKicker{DELIVERY CONTRACT}
\ClaimLine{每页都保留证据等级，并只写当前证据能支撑的结论。}
\begin{columns}[T,totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}{0.48\textwidth}
    \TextPanel{内容契约}{\begin{itemize}
      \item 每篇主讲材料固定 5 页：内容摘要、研究背景、解决方案、实验结果、文章评价。
      \item 每个小方向固定 3 篇主讲材料；辅助材料只作对比，不计入三篇。
      \item Beamer/PDF 与 PPTX 从同一份 \texttt{papers.yml} 生成。
    \end{itemize}}
  \end{column}
  \begin{column}{0.46\textwidth}
    \VisualPanel{证据约束}{\begin{itemize}
      \item draft/not ratified 不写成量产标准。
      \item spec/survey 页面必须写“无新实验”。
      \item 性能数据只来自本地 PDF 或官方来源。
      \item source-limited 只写来源状态。
    \end{itemize}}
  \end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}
